# Набор инструкций RISCV

<!-- pandoc -f markdown -t html -o readme.html readme.md -->

## Доступ к устройствам через память

Для обращения к периферийным устройствам в различных архитектурах используются два варианта: доступ через порты ввода вывода (port mapped IO) и через общую память (memory mapped IO). В RISCV используется общая память.

Доступ к устройству в общем адресном пространстве осуществляется теми-же инструкциями, что и доступ к памяти. Адрес, с которого начинаются регистры устройства называют базовым. Адреса регистров записывают в документации в виде смещения относительно базового адреса. Отдельным биты и группы битов регистров позволяют настроить устройство. Например, нулевой бит регистра может включать периферийное устройство, биты с первого по пятый могут кодировать его скорость работы и т.д. Значение битов регистров периферийных устройств содержится в документации к этим устройствам.

В зависимости от функций, биты могут иметь различные варианты доступа:
* read/write (rw): возможны чтение и запись битов
* read-only (r): возможно только чтение битов
* write-only (w): возможна только запись битов
Также есть и другие варианты.

## Переключатели

В симуляторе [Ripes](https://github.com/mortbopet/Ripes) доступны двухпозиционные DIP переключатели. Переключатели объединены в группы размером от 1 до 32 переключателей. Положение переключателей записывается в соответствующие биты регистра. Режим доступа к регистрам -- read-only.

### Код

```assembly
    .data

switches_0_base:              ## 1
    .word 0xf0000000
switches_0_size:
    .word 0x4
switches_0_n:
    .word 0x8

    .text

    ## code entry point
reset_handler:
    ## load constants
    ## s0: base address
    ## s1: register size
    ## s2: number of switches
    lw s0, switches_0_base    ## 2
    lw s1, switches_0_size
    lw s2, switches_0_n

    ## setup query loop
    ## s3: counter
    ## s4: current address
    li s3, 0                  ## 3
    mv s4, s0

    ## load data
    ## s5: current switch value
    lw s5, 0(s0)              ## 4

store_loop:
    ## store each bit in stack
    ## t0: mask, data         ## 5
    li t0, 1
    sll t0, t0, s3
    and t0, t0, s5
    snez t0, t0
    sw t0, 0(sp)              ## 6
    addi sp, sp, -0x4         ## 7
    addi s3, s3, 1            ## 8
    blt s3, s2, store_loop
```

Объяснение кода:

1. Запись базового адреса и смещения регистра в память
2. Запись начальных данных в регистры
3. Инициализация переменных цикла
4. Загрузка регистра переключателей в регистр процессора
5. Определение значения бита `s3`. Эквивалентный код C ```!!(s5 & (1<<s3))```
6. Запись значения бита в стек
7. Перемещение указателя стека
8. Увеличение счётчика

### Упражнения

1. Модифицировать код таким образом, чтобы в стек записывались значения от `N` последовательно установленных DIP переключателей с одинаковым количеством переключателей в одном блоке.
2. Модифицировать код таким образом, чтобы в стек записывались значения от `N` последовательно установленных DIP переключателей с различным количеством переключателей в одном блоке. Количество переключателей задаётся массивом в секции `.data`

## Светодиодная матрица

В симуляторе [Ripes](https://github.com/mortbopet/Ripes) светодиодные матрицы с 24 битным кодированием цвета. Смещение регистра матрицы с координатами `(x,y)` для матрицы шириной `Nx` определяется выражением `(y + Nx * x) * 4`. В каждом регистре закодировано RGB значение цвета в формате `xxxx_xxxx_rrrr_rrrr_gggg_gggg_bbbb_bbbb`.  Режим доступа к регистрам -- read-write.

### Код

```assembly
    .data

led_matrix_0_base:            ## 1
    .word 0xf0000000
led_matrix_0_size:
    .word 0x40
led_matrix_0_width:
    .word 0x4
led_matrix_0_heigh:
    .word 0x4

data:                         ## 2
    .word 0xffffff
    .word 0xffff00
    .word 0xff00ff
    .word 0x00ffff
    .word 0x000000
    .word 0xaaaaaa
    .word 0x0faf0a
    .word 0x274366
    .word 0xb51dd7
    .word 0xf597f7
    .word 0xa3a1fd
    .word 0xd476da
    .word 0x910b2c
    .word 0xe44746
    .word 0xb49020
    .word 0x94823c

    .text

    ## code entry point
reset_handler:
    ## load constants
    ## s0: base address
    ## s1: matrix size
    ## s2: size x
    ## s3: size y
    lw s0, led_matrix_0_base  ## 3
    lw s1, led_matrix_0_size
    lw s2, led_matrix_0_width
    lw s3, led_matrix_0_heigh

    ## setup set loop
    ## s4: counter
    ## s5: current LED address
    ## s6: current data address
    li s4, 0                  ## 4
    mv s5, s0
    la s6, data

set_loop:
    ## set LEDs to data
    ## t0: data
    lw t0, 0(s6)              ## 5
    sw t0, 0(s5)              ## 6
    addi s4, s4, 0x4          ## 7
    addi s5, s5, 0x4
    addi s6, s6, 0x4
    blt s4, s1, set_loop
```

Объяснение кода:

1. Запись базового адреса и смещения регистров в память
2. Массив цветов диодов
3. Запись начальных данных в регистры
4. Инициализация переменных цикла
5. Загрузка значения цвета из массива
7. Смещение указателей

### Упражнения

1. Модифицировать код таким образом, чтобы значения цветов матрицы из массива применялись
  1. только к диагональным элементам матрицы;
  1. ко всем элементам в колонках матрицы;
  1. ко всем элементам в столбцах матрицы.
1. Добавить одну секцию DIP переключателей. Зажигать светодиоды, расположение которых закодировано положением DIP переключателей следующим образом
  1. номер переключателя соответствует диагональному элементу матрицы;
  1. номер переключателя соответствует номеру столбца матрицы;
  1. номер переключателя соответствует номеру строки матрицы.
